<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>宜人宜宾 on 中国酒都</title>
    <link>https://example.org/</link>
    <description>Recent content in 宜人宜宾 on 中国酒都</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 19 Dec 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://example.org/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>什么是宜宾？</title>
      <link>https://example.org/posts/%E6%96%B0%E9%97%BB%E7%A8%BF/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://example.org/posts/%E6%96%B0%E9%97%BB%E7%A8%BF/</guid>
      <description>宜宾简介 宜宾市有“万里长江第一城、中国酒都、中国竹都”之称 ，文化底蕴深厚，于宋政和四年（1114年）由僰道县改称宜宾县。有2200年建城史、4000年酿酒史、3000年种茶史，是国家历史文化名城，II型大城市。 历代名人辈出，养育了李硕勋、赵一曼、阳翰笙、唐君毅、余泽鸿等无数革命先烈和文坛大师，积聚了多姿多彩的长江文化、酒文化、僰苗文化、哪吒文化、抗战文化、民俗风情文化。 宜宾是国家确定的沿江城市带区域中心城市，是四川培育壮大的七大区域中心城市之一 、是四川省委确定的长江上游区域中心城市、全国性综合交通枢纽、四川南向开放枢纽门户。 2020年1月，四川省批复支持开展省级创新型城市建设。 境内有蜀南竹海、金秋湖、李庄古镇、七洞沟旅游景区、夕佳山古民居、老君山等旅游景点。
地理环境 位置境域 宜宾市位于四川省南部，处于川、滇、黔三省结合部，金沙江、岷江、长江汇流地带，地跨北纬27°50′—29°16′，东经103°36′—105°20′。市境东邻泸州市，南接云南昭通地区，西界凉山彝族自治州和乐山市，北靠自贡市，东西最大横距153.2千米，南北最大纵距150.4千米，总面积13283平方千米。
地形地貌 宜宾市地形整体呈西南高、东北低态势。西部为大小凉山余绪，中有市境最高点，海拔2008.7米的屏山县五指山主峰老君山；南部为四川盆地贫舷带，即云贵高原北坡，中有海拔1795.1米的兴文县仙峰山，海拔1777.2米的筠连大雪山等；东北部为华蓥山余脉所在，宜宾城附近之七星山、龙头山、观斗山分别分布于此区域；东南侧属四川盆地东岭谷区，市境最低点，海拔236.3米的江安县金山寺附近长江河床在此区内；西北侧属盆中方山丘陵区，其大部皆为宜宾县属地。全市地貌以中低山地和丘陵为主体，岭谷相间，平坝狭小零碎，自然概貌为“七山一水二分田”。市境内海拔500—2000米的中低山地占46.6%，丘陵占45.3%，平坝仅占8.1%。
气候 宜宾市属中亚热带湿润季风气候，低丘、河谷兼有南亚热带的气候属性。具有气候温和、热量丰足、雨量充沛、光照适宜、无霜期长、冬暖春早、四季分明的特点。年平均气温18℃左右，年平均降水量1050—1618毫米，5—10月为雨季，降水量占全年的81.7%，主汛期为7—9月，降雨量更集中，占全年总降雨量的51%。年平均日照数为1000—1130小时，无霜期334—360天。年平均风速仅为1.23米/秒，多为西北风和东北风，静风频率较大，高达34—53%，风速小。
水文 宜宾境内水系属外流水系，以长江为主脉，河流多、密度大、水量丰富。金沙江、岷江汇合成为长江横贯市境北部，三江支流共有大小溪河600多条。文星河、南广河、长宁河、横江河、西宁河、黄沙河、越溪河、箭板河、古宋河等9条中等河流流域面积均在500平方千米以上。另有21条河流流域面积为100平方千米—500平方千米，有23条小河流域面积为50平方千米—100平方千米。三江的支流、溪河或由北向南，或由南向北作不对称的南多北少状河网分布，南部支流多发源于崇山峻岭，故滩多水急；北部支流多发源流经丘陵，故水势平缓，岸势开阔。主要河流：岷江、萃河、文星河、南广河、长宁河、横江河、西宁河、黄沙河、越溪河、箭板河、金沙江、长江、玉河等。</description>
    </item>
    <item>
      <title>2023宜宾中秋晚会</title>
      <link>https://example.org/posts/%E5%A4%A7%E7%90%83/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://example.org/posts/%E5%A4%A7%E7%90%83/</guid>
      <description>一年逢好夜，万里见明时 《中央广播电视总台2023年中秋晚会》在四川宜宾举行。
整场晚会分为《月涌大江》《江水三千》《江月年年》三个篇章，以郎朗与四川交响乐团根据《长江之歌》改编的交响乐章作为串联。在“天涯共此时”的温馨氛围中，让全球华人共寄团圆之思，共念家国深情。
晚会围绕“诗、酒、月、水、竹”五种文化意象展开，集结多名实力派演员、歌手、及文艺团体，将这五种意象以相声、小品、歌舞等不同形式演绎，将蕴藏其中的中国故事、中华韵律展示给全球华人。例如毛晓彤乘船缓缓而行，与好妹妹乐队相逢在月下的李庄古镇，唱响一曲歌声悠扬的《月》；任素汐和杨恩又合唱的《儿时》，勾勒出单纯美好的童年时光；张小斐和小朋友们演唱的《天之大》，诠释出全天下父母深沉的爱等等&amp;hellip;&amp;hellip;
苏轼的传世名篇《定风波·莫听穿林打叶声》，用京剧念白念起，穿越近千年的时空仍让人感受到旷达的胸怀。
在宜宾市内的著名景点流杯池公园里，井柏然和郁可唯合作一首以思念为主题的歌曲《不染》。流杯池是北宋大诗人、大书法家黄庭坚根据王羲之《兰亭集序》的意境，利用天然石谷而建，距今已有900多年历史。池取“曲水流觞”之意，吸引了古今不少名人雅客前来饮酒赋诗。如今，通过节目的展示，“曲水流觞”的意境再现，似乎将观众带回了近千年之前。
黄绮珊和曹轩宾共同演唱了改编自《卜算子·我住长江头》的歌曲《江水谣》，当这首歌在“万里长江第一城”的宜宾，正呼应了作品中的“我住长江头”。
除了精彩的表演和歌舞，今年的秋晚将在现场发起“和美好礼”互动活动，2万瓶五粮春·中秋特别版和1万瓶尖庄·荣光将作为抽奖礼品送给广大观众。
此晚会作为一个全球华人共度佳节的盛会，旨在邀请全世界华人咏月、赏月、拜月，共同感受中秋节的文化魅力。通过传承中秋文化，建立国家文化自信，促进华人社群凝聚力和身份认同感，同时融合现代科技手段进行文化传播，让中秋节这一传统节日在新时代焕发出更加绚丽的光彩。</description>
    </item>
    <item>
      <title>蜀南长江畔 千年古镇新</title>
      <link>https://example.org/posts/%E6%9D%8E%E5%BA%84/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://example.org/posts/%E6%9D%8E%E5%BA%84/</guid>
      <description>四川宜宾李庄 展开中国版图，沿长江向西看去，川滇黔三省交界，岷江和长江汇合处，号称“万里长江第一城”的四川宜宾坐落在四川盆地南部。而在宜宾市东郊19公里的长江南岸，隔江与大桂轮山相望的地方，便是李庄古镇。
作为历史文化名镇，从南北朝时期开始，李庄已与滔滔江水相伴了1400多年。古代遗迹与近现代文化交融，抗战历史和红色印记交织，人们在古镇感受历史沧桑。
建筑有古色 寻味知蜀川 提到李庄，人们最津津乐道的是古建筑的魅力。走进李庄镇，建于明代的旋螺殿，以其全木穿斗结构，吸引不少人的注意。梁思成先生曾赞其“梁柱结构之优，颇足傲于当世之作”。这座原名“文昌宫”的古殿，历经多次修缮，如今的牌匾是由晚清书法大家包弼臣的后人包寿铭所题。
清代“湖广填四川”，大规模的人口迁移为蜀南古镇增添移民文化的独特色彩，“九宫十八庙”便是多元文化交融下的集中体现。东岳庙、慧光寺、玉佛寺……原先承担宗祠祭祀的一座座古寺庙，如今是古代建筑文化的宝库。
说起川南民居，栗峰山庄是不可错过的一个。山庄又名“板栗坳”，因附近有一座状似犀牛望月的小山，且山上原有两棵数百年的板栗树而得名。山庄里有座规模宏大的川南民居大宅院，坐西向东，建筑面积约7000平方米，前后修了100多年；大宅院由7个四合院组成，108扇门，每天光是开门关门，都要花很长时间。
身处长江畔，李庄向来是水上运输集散地。早年，北方的盐与物资等进出长江，常要经过李庄渡口。如今，走过李庄内的渡口，繁盛虽不似往昔，川音却依旧传承。
继续深入李庄的条条街巷，席子巷、羊街、广福街等各有特色。建于清朝初年的席子巷，过去为前店后厂的加工和销售草席之处，不宽的青石板路两旁，木建筑的门面房从一楼延伸到二楼。羊街相传为过去卖羊的集市，古街上“藏”了不少名家大院，至今保存完好。
爱好美食的人，若不尝尝李庄“三白”，则少了许多趣味。白肉皮薄细嫩、肥瘦恰当，品尝前先蘸上酱料，使劲甩三下将肉叠起来，才算得上完成了吃肉的“仪式感”。再搭配上李庄白酒，饭后以李庄白糕为甜点，川味久久停留在访客的唇齿之间。
回望抗战史 古镇换新天 来到李庄，抗战阵亡将士纪念碑、战时新闻社、中国营造学社旧址、梁思成广场、同济广场等，将人们拉回那个烽火连天的岁月。
抗日战争时期，深处大后方的李庄镇，与重庆、昆明等一道成为全国重要的文化中心。1940年，李庄因一纸十六字电文“同大迁川，李庄欢迎；一切需要，地方供给”，迎来了国立同济大学、中央研究院、中央博物院、中国营造学社等10余家高等学府、科研机构迁驻，科学家、文化学者云集于此。直到抗战胜利后的1946年10月，才陆续迁回。
在李庄，梁思成痴迷于各色古建筑，他与夫人林徽因一道，走遍李庄的角角落落，将旋螺殿等写入自己的著作，又将其与祥云百鹤窗、奎星阁、九龙石碑等，合称“李庄四绝”。在二人带领下，中国营造学社也在艰苦的战时环境中开展起科研工作。
与此同时，同济大学也与李庄产生了不可分割的联系。从昆明迁到李庄，同济大学将南华宫当作办公用房。在这里，童第周举债买下一台德国造的旧显微镜，借用干电池、煤油灯，甚至窗台上的阳光做实验，开始了中国最早的克隆技术研究。1943年，在他的邀请下，英国著名学者李约瑟博士来到李庄讲学，成为当时媒体报道的重大新闻。
为了宣传抗战，同济大学的学生们还发起成立战时新闻社。低矮的房屋，狭窄的空间，在艰苦的环境里，青年学子在这里挥洒了属于那一代人的梦想与热血。
李庄有深刻的红色烙印。早在1927年冬，中共李庄区委便宣告建立。当时，有志青年张守恒、洪默深等人受在南溪县活动的朱德等人影响，加入共产党。随后这一地区便开始有农民协会活动。1928年4月7日，中共南溪县委领导农民1000余人在牟坪举行武装暴动，李庄、宋家等地农民也先后起义配合，史称“南溪农民暴动”。同济大学迁驻李庄后，该校中共党员刘传陆、肖去峥等便和中共宜宾中心县委秘密联系，发动进步师生订阅《新华日报》，以《宜风》壁报等形式宣传抗日救亡。
如今，重访祖师殿的同济大学医学院旧址，拜谒李庄抗战阵亡纪念碑，一拨拨游人来到李庄感受往昔，在修缮一新的古镇里聆听历史的故事。</description>
    </item>
    <item>
      <title>长江首城：山水形胜与人文风韵交相辉映</title>
      <link>https://example.org/posts/%E9%95%BF%E6%B1%9F/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://example.org/posts/%E9%95%BF%E6%B1%9F/</guid>
      <description>奔涌狂放的金沙江与隽丽柔美的岷江，于此相遇相融，汇成长江，带给宜宾光耀史册的美称——“万里长江第一城”。
一江清水从此始，守护的不仅是自然禀赋，守护的还有千年传承。
聚水而兴的宜宾，有2200多年建城史、3000多年种茶史、4000多年酿酒史。千年绵延，留下古迹遍布的城市记忆、飘香海内外的宜宾早茶、以及川酒“扛把子”五粮液。
长江文化、酒文化、茶文化、竹文化、民俗文化交织于这方土地，形成山水交融、城塔辉映的人文荟萃之城。
三江交汇处，释放城市生长的“原生力量” 水月相融、诗意浪漫。
从地貌格局来看，宜宾处于四川盆地与云贵高原相接之处。岷江、金沙江交汇形成长江，联通多方，正犹如跳动的心脏一样，为宜宾这座城市持续蓬勃生长输送“血液”，释放出“澎湃力量”。
宜宾是长江上游开发最早、历史最悠久的城市之一。
秦灭蜀国后，为了打通从中原进入西南云贵地区的通道，修筑“五尺道”，这是以宜宾为起点通往云南曲靖的第一条官道，让这里从此成为成都通向云贵的一个重要关隘。穿越山重水复的“五尺道”，也成为南方丝绸之路的一个重要组成部分。
到了西汉时期，汉王朝在三江口修筑僰道城，宜宾2200多年的建城史由此开启。
由于宜宾气候温润、水系发达，在以农耕渔牧为主要生产力的古代社会，自是物产丰饶之地。近年来，考古人员在当地发掘出土了大量的汉代陶俑，烹饪佳肴的庖厨俑、优雅端庄的抚琴俑、嬉笑乖萌的说唱俑，还有各类鸡、狗、鸭、鱼等动物俑，都足见汉时宜宾社会生活的繁盛。
历史车轮滚滚向前，人们始终在这一方江水之边繁衍生息，营造城邦、打通道路、开展商贸，宜宾不仅成为四川南向门户的一个重要交通枢纽，作为区域中心城市的雏形也逐现。
登上宜宾东楼，远眺江水滔滔、守望万家灯火，浩荡情感竟入胸怀间。或许在千年前，杜甫在这里登高望远时，也有如此之感。
作为宜宾城市文化地标之一，东楼始建于唐，因杜甫诗作《宴戎州杨使君东楼》而留名于史，成为历代文人雅士登高望远、会友雅集之地。
唐宋以来，宜宾地跨川滇黔要塞地位更加凸显，有“西南半壁古戎州”的美誉。包括杜甫、黄庭坚、范成大在内的诸多文人墨客沿江而来，也足见当时宜宾在川南的影响盛大。
他们不仅给宜宾留下诗词歌赋、保留至今的许多名胜古迹，也让今天的我们更能直观去触摸彼时的流传在宜宾的唐风宋韵。
位于宜宾翠屏区的流杯池，是黄庭坚以王羲之《兰亭集序》为灵感，利用峡谷地形和天然泉水而建，并时常邀约文化名士一同到此流杯赋诗。从宋至今，流杯池周围摩岩石壁上留下了黄庭坚、杨慎等历代名人雅士所留书法石刻100余通，被列为全国重点文物保护单位。
泉水叮咚与古乐琴声相和，沉浸式把人们带入到“曲水流觞”的意境之中。
因水而生、伴水而兴。从三江交汇处拓展开去，李庄古镇、南溪老城等历史遗迹，它们的选址、营建、发展，也都与三江流域有着密切关联。历经时光洗礼，留存岁月痕迹。
多元交融中，流淌人文荟萃的城市气韵 长江从三江汇合处流出，一路东行，向下游流经30多公里处形成一个90度大拐弯，画出壮美弧线，也孕育了宜宾市历史城区重要组成部分之一的南溪历史城区。
巍然挺立于其间的一段保存完好的临江明城墙，长达1100米，古朴庄重。作为全国重点文物保护单位，这是长江上游迄今保存较为完整的古代城池防御工事，也见证着古代水陆并进的宜宾，成为兵家必争要冲之地。
要冲之地，也是多元文化交融之地。
宜宾市博物院，陈列着屏山县叫化岩遗址和石柱地遗址发现的多种新石器时代陶器。两处遗址的发现，填补了四川新石器时代文化在川南地区的空白，将对川南地区历史的认识提早了3000年。
其中，石柱地遗址分布面积大、文化堆积丰富、时代跨度时间长，从新石器时代持续到明清时期，在川南乃至金沙江流域十分罕见，入选了2011年“全国十大考古新发现”。遗址中大量出土器物体现着巴蜀文化、中原汉文化等多种文化因素，考古专家将这里定位为一个“文化交汇的漩涡地带”。
北接川蜀、南接滇黔、东通荆楚。当中央王朝与西南地区连接更加紧密，宜宾除了本身成为川滇黔结合部汉文化和少数民族文化交融的重要节点，也成为蜀文化向南传播到更远处的一个通道。
在这方通道上，蜀文化通过宜宾向南传播，与宜宾本土居民——僰人本土民俗文化交融，也形成了宜宾特有的文化丰富性。
宜宾现有文物保护单位280处，其中全国重点文物保护单位17处。如果从这些国宝所蕴含的文化内涵和文化特征角度来看待，它们可谓“个性突出”“种类丰富”，也正映照着宜宾文化多元性。
五粮液老窖池遗址，则源自宜宾4000多年酿酒史孕育的丰厚酒文化。这是我国现存保存完好的地穴式曲酒发酵窖池群之一，也是中国历史酿酒工艺和传统的重要实物遗存，馥郁酒香飘千年，浸润了一座城的悠远。
“同大迁川，李庄欢迎，一切需要，地方供给”。中国营造学社旧址，位于中国历史文化名镇李庄，铭刻着难以忘怀的红色印记。彼时山河动荡，人口大约3000人的李庄，接纳了同济大学、中研院史语所、中国营造学社等高校和文化机构的内迁，为梁思成、林徽因等上万名师生们在苦难岁月中安放下一方书桌，也保存下中华文化的火种，因而与重庆、成都、昆明并称为“抗战时期四大文化中心”，在近代史中书写光辉一页。
文化交融，在于器，也在于艺。
宜宾传承于今的400多项非物质文化遗产中，同样也铭刻这方土地上的风情。
距今1600多年历史的国家级非遗项目江安竹簧，一刀一刻间尽显竹文化审美意趣。而兴文大坝高装，则融合了川南的民俗风情和“湖广填四川”带来的移民文化。
古往今来，长江文化、酒文化、茶文化、竹文化、民俗文化、红色文化在这方土地交织，留给宜宾丰富多姿的珍贵文化遗产，在兼收并蓄中铸牢文化根基，形成山水交融、城塔辉映的人文荟萃之景。
今天，在这里依然能深刻感受到，多元文化交融所激发的开放包容、创新进取之精神，也如同川流不息的长江水一样，鲜活流淌在宜宾的城市气韵之中。
古今交汇里，写下现代化“宜人宜宾”时代注解 大观楼始建于明，清时重建，近代以来多次重修。整楼分四层，底层用石砌，上面三层则为木质结构。翘首飞檐、斗拱雕花，沿袭了古朴典雅又不失大气雄壮的中国传统的建筑风格。以大观楼等为代表的宜宾诸多古楼、古塔、古城墙，为山环水抱的城市格局增添文气。
城是一片景，景是一座城。历史之厚重与大江之壮阔并存，自然之怡然与多元之丰富共生。正是这样的山水形胜与人文风韵交相辉映的城市格局和风貌，景色宜人、文化宜人，为宜宾之“宜”提供了重要基础支撑。
宜宾为什么“宜”？ 答案在过去，也在当下。
在保护中发展——作为近年来宜宾新晋城市旅游人气打卡地的僰道历史文化旅游休闲街区，包含：“一楼”夹镜楼，“一街”冠英古街街区，还有“十二古迹”珍贵历史文物景观。
街区串联起众多城市遗存，保留了明清历史建筑肌理及外观特色的院落式建筑风貌同时，通过“文旅+”“文创+”“生活+”等新业态、新体验引入，给市民和游客提供一个集历史文化、旅游休闲、美学体验为一体的综合性空间。行走其中，一步一景感受文脉绵延，国潮新风尽显文化张力。
在传承中开创——被评选为“宜宾新十景”之一的三江六岸夜景。在基于三江六岸城市格局基础上，以建筑为卷，以灯光为墨，以艺术文载体，以科技化智慧系统为笔，挥毫泼墨，绘出一幅磅礴大气的江城光影画卷。
在创造中交绘——今年8月对外开放的三江之眼，位于龙头山森林公园。颇有设计感的主体造型，犹如凝望着三江的一双灵眸。这里集休闲观光、科普教育、生态研学、亲子互动等多业态为一体，流水巨幕、互动长卷等现代化科技装置，让人可以沉浸式穿越宜宾千年历史时空。
一个个具体而微的城市场景，徐徐展开出近年来宜宾活力澎湃新画卷：在保护好传统格局风貌基础上，城市建设持续迭代有机更新，将宜宾的过去、现在和未来始终紧紧联系在一起，为现代化气象的“宜人宜宾”写下时代注解。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
